（語言藝術）中共偷偷删改「一帶一路」英文譯名

中方對外高調擴張，被指引發中美對抗的主要因素之一。美專家透露，北京最近曾試圖降低調子，刻意修改「一帶一路」的英文譯名。不過，美國政府機構仍繼續沿用原叫法，以彰示中共的擴張野心。

《華盛頓時報》國家安全專欄作家、中國問題專家比爾·格茨（Bill Gertz）日前披露了這一內幕。格茨是美國「聯邦調查局國家學院」（FBI National Academy）和「美國國防大學」（National Defense University）的客座講師。

10月10日，他在《華盛頓時報》刊文指，「一帶一路倡議」是北京試圖擴大全球影響力和軍事力量投射能力的策略之一。該倡議開始被譯作「One Belt, One Road Initiative」，這也是中文「一帶一路」的對照翻譯。

直到最近，北京領導人意識到，在譯名中兩次使用「one」這個單詞，可能會向國際發出信號，即中共正試圖在世界上取代美國的地位。於是，北京決定將英文名字加以更改，不過僅限於英文。

格茨說，為了讓這一倡議聽起來「不那麼具有威脅性」，中共把「one」去掉，將「一帶一路倡議」的英文寫法統一縮寫成「Belt and Road Initiative」。

隨後，中共政府開始指示國內外新聞機構，對這一新寫法進行大肆宣傳，試圖消除原來的叫法。

不過，中共更換名字，反倒讓美國方面更加警覺。

格茨表示，這個英文更名在美國太平洋司令部一個簡報中被披露後，該指揮部和所有美國政府機構，都被督促不要使用北京授權的英文名字「Belt and Road Initiative」，以避免幫助中共進行宣傳和傳播其戰略信息。

他還說，中共的「一帶一路」項目以及北京資助的孔子學院，都被北京用來對自由國家進行滲透和影響。

格茨上述文章中，並沒有透露北京修改譯法的具體時間，只是籠統地稱是在「最近（recently）」，而英文「recently」可指代的時間範圍很廣。

翻查黨媒報導，2015年9月，中共發改委同外交部、商務部等部門對「一帶一路」譯法進行了規範，規定「一帶一路」（即「絲綢之路經濟帶和21世紀海上絲綢之路」）的英文全稱譯為「the Silk Road Economic Belt and the 21st-Century Maritime Silk Road」，「一帶一路」簡稱譯為「the Belt and Road」。「倡議」一詞也統一譯為「initiative」。

之後，海內外網絡上開始出現對「一帶一路」英文譯名的「辨析」。但是，直到現在，海外提及「一帶一路倡議」，仍是兩種譯法並行。

不過，格茨發表上述文章，披露中共修改譯名的內幕，卻是中美對抗正從貿易戰步步升級的今天。

早在貿易戰之初，中共體制內外就曾批評，北京近年的高調對外擴張，是引發中美對抗的主要因素之一。隨着美國的中興禁令一舉擊破《厲害了，我的國》的虛幻，北京開始降低對外宣傳的調子。

目前，被美方盯緊的「中國製造2025」已經在中共官媒銷聲匿跡。

不過外界普遍認為，這並不代表中共放棄了爭霸世界的目標，只不過是試圖再次「韜光養晦」。北京一再強調，「中國製造2025」事關中共「核心利益」，絕不放棄。

大陸 --- 內地
公安 --- 警察

Belt and road已經指得一條，仲要兩個one

最緊要 "帶路"

變左"帶路倡議"
土共班官果然毋忘初心，一心帶路

當美國佬傻仔

真係因為你個名咩

One world one love

用五千年以言入罪文化嚟諗美國

Belt and Road ，個名外國人睇完都一頭霧水。

高官: US army come, I belt road

two girls one cup

one country one system